\subsection{Beendigung von umweltschädlichen Subventionen und Investitionen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Laut Umweltbundesamt gewährte Deutschland allein auf Bundesebene im Jahr
2012 umweltschädliche →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUBVENTION}{Subventionen}
in Höhe von mindestens 57 Mrd. Euro, insbesondere in der
Energiewirtschaft, im Verkehrssektor und in der Landwirtschaft
(Umweltbundesamt 2016). Dadurch werden klimaschützende Politikmaßnahmen
durchkreuzt und internationale Vereinbarungen unterlaufen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Einstellung aller öffentlichen →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#INVESTITIONEN}{Investitionen}
  in und Subventionen von motorisiertem Individual- und Flugverkehr
  sowie militärischer Technologie und fossilen Brennstoffen
\item
  Einstellung aller umweltschädlichen Investitionen in und Subventionen
  von industrieller Landwirtschaft, tierischen Produkten, Bergbau etc.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alle umweltschädlichen Subventionen sind im Rahmen eines
  ambitionierten Zeitplans abzubauen und in Maßnahmen der
  sozial-ökologischen Transformation umzulenken. Dabei ist auf die
  sozial-gerechte Ausgestaltung der Transformation zu achten.
\item
  Umschichtung der befreiten öffentlichen Mittel hin zu sauberen
  Produktionsweisen. Nutzung der so eingesparten Gelder für die
  Verbesserung des ländlichen und städtischen öffentlichen Raums, den
  Ausbau des öffentlichen Personenverkehrs und den Aufbau kleiner
  dezentralisierter erneuerbarer Energien unter lokaler demokratischer
  Kontrolle.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Diese Maßnahme sorgt dafür klimaschädliche Geschäftsmodelle und
Produktionsweisen zu erschweren und ermöglicht Investitionen in
klimafreundliche Produktionsweisen.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Die Maßnahme ist unterstützend für andere Maßnahmen in den Bereichen
Mobilitätsgerechtigkeit, Energiedemokratie und gerechte Landwirtschaft,
Ernährungssouveränität und Waldnutzung. Umgekehrt bedarf es der
Maßnahmen zur Daseinsvorsorge, um soziale Ungerechtigkeiten zu
vermeiden.
